<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on Volkan Ulutaş</title>
    <link>http://volkanulutas.com/blog/</link>
    <description>Recent content in Blogs on Volkan Ulutaş</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 02 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://volkanulutas.com/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Maven Kurulumu (MacOS)</title>
      <link>http://volkanulutas.com/blog/2020-05-02-maven_kurulumu_macos/</link>
      <pubDate>Sat, 02 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://volkanulutas.com/blog/2020-05-02-maven_kurulumu_macos/</guid>
      <description>Maven&amp;rsquo;ı MacOS işletim sistemine sahip bilgisayarınıza yüklemek için aşağıdaki adımları takip edebilirsiniz.
Maven Kurulumu Kontrol Etme Maven bazı MacOS versiyonlarınları önyüklü olarak gelmektedir, kontrol etmek için aşağıdaki komutu terminalde çalıştırınız.
$mvn -version Sonuç olarak:
Apache Maven 3.6.3 (cecedd343002696d0abb50b32b541b8a6ba2883f) Maven home: /Users/volkanulutas/apache-maven-3.6.3 Java version: 1.8.0_231, vendor: Oracle Corporation, runtime: /Library/Java/JavaVirtualMachines/jdk1.8.0_231.jdk/Contents/Home/jre Default locale: tr_TR, platform encoding: UTF-8 OS name: &amp;#34;mac os x&amp;#34;, version: &amp;#34;10.15.4&amp;#34;, arch: &amp;#34;x86_64&amp;#34;, family: &amp;#34;mac&amp;#34; Maven Kurulum Dizini $ whereis mvn /usr/bin/mvn $ cd /usr/bin $$ ls -ls | grep mvn 8 lrwxr-xr-x 1 root wheel 24 May 23 15:57 mvn -&amp;gt; /usr/share/maven/bin/mvn Varsayılan olarak Maven /usr/share/maven dizinine ön tanımlı olarak yüklenmiştir, bir konfigürasyon değişikliği yapmanıza gerek bulunmuyor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Logger&#39;ların Tarihçesi</title>
      <link>http://volkanulutas.com/blog/2020-04-23-loggerlarin-tarihcesi/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://volkanulutas.com/blog/2020-04-23-loggerlarin-tarihcesi/</guid>
      <description>Log kelimesini Türkçeye &amp;ldquo;günlük kaydı&amp;rdquo; veya &amp;ldquo;olay kaydı&amp;rdquo; olarak Türkçe&amp;rsquo;ye çevirmek mümkündür. Log bilgileri bir yazılım projesi geliştirirken, geliştiricilerin hem test hem de canlı çalışma ortamlarında büyük avantajlar sağlamaktadır. Örneğin geliştirme ortamında debug (hata ayıklayıcısı) yöntemini kullanabilen yazılımcılar, canlı (prod) veye test ortamlarında böyle bir imkana sahip olamazlar. Özellikle canlı ortamda, potansiyel hataları yakalamak için loglama ihtiyacı bulunur. Bunun yanı sıra bazen bu log bilgileri gereksinimler düzeyinde de istenilmektedir. Örneğin; &amp;ldquo;Belirli rol yetkisine sahip kullanıcının hangi servise veya alana ne zaman giriş yaptığı&amp;rdquo; gibi bilgiler yine log kütüphaneleri yardımıyla kolaylıkla elde edilebilir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Latex Kurulumu MacOS (Visual Code, MikTex)</title>
      <link>http://volkanulutas.com/blog/2019-10-07-latex-kurulumu-macos/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://volkanulutas.com/blog/2019-10-07-latex-kurulumu-macos/</guid>
      <description>Merhabalar, bir önceki yazımda Latex kurulumunu Windows üzerinde yapmıştık, ilgili içeriğe buradan erişebilirsiniz. Şimdi kurulumu Mac kullanıcıları için yapacağız.
1. Gereksinimler İlk olarak, aşağıdaki yazılımları indirip, kurulumlarını yapmalısınız.
 Visual Studio Code MikTex  2. MikTex Kurulumu  İndirilmiş olan kurulum dosyasını çift tıklayınız. Daha sonra aşağıdaki gibi izin vermeniz gerekebilir.  Aşağıda görülen Mac yükleme ekranındaki gibi MikTex sembolünü &amp;ldquo;Applications&amp;rdquo; sembolünün üzerine sürükleyiniz.  Kurulum tamamlanınca aşağıdaki gibi bir ekran (MikTex Console) belirecektir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Latex Kurulumu Windows (Visual Code, MikTex)</title>
      <link>http://volkanulutas.com/blog/2019-10-07-latex-kurulumu/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://volkanulutas.com/blog/2019-10-07-latex-kurulumu/</guid>
      <description>Merhabalar, Latex tez yazarken size büyük kolaylık sağlayacaktır. Birçok kurulum türü bulunmasına rağmen zamanınızı çok almayacak bir yöntem paylaşmak istiyorum, umarım işinize yarar.
1. Gereksinimler İlk olarak, aşağıdaki yazılımları indirip, kurulumlarını yapmalısınız.
 Windows mimarinize uygun türü seçmeyi unutmayınız (x86/x64).
  StrawberryPerl Visual Studio Code MikTex  2. Miktex Kurulumu İndirilmiş olan kurulum dosyasına çift tıkladıktan sonra, tüm varsayılan ayarları kabul ederek kurulumu tamamlayanız.
 Start &amp;gt; MikTex Console &amp;gt; Updates &amp;gt; Check for updates menüsünde geliniz.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>